<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Planificaciones para armar</title>
    <description>Un template integrado para docentes</description>
    <link>http://localhost:4000/quintogrado/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/quintogrado/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Thu, 20 Apr 2017 10:17:59 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Apr 2017 10:17:59 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.4.3</generator>
    
      <item>
        <title>¿Cómo cambió la vida de los esclavos en la revolución?</title>
        <description>Secuencia extraida y adaptada del cuadernillo de capacitación del 2017

Índice


  Contenido    
      Bloques
      Revoluciones        
          Ideas básicas:
        
      
      Uniones y desuniones        
          Ideas básicas:
        
      
    
  
  Momento 1: ¿Cómo era la vida de los esclavos en las sociedades americanas?


Contenido

Bloques


  Revoluciones - Uniones y desuniones.


Revoluciones

Ideas básicas:

  Los cambios producidos en Inglaterra y Francia en las últimas décadas del siglo XVIII modificaron la vida de las personas que habitaban esos países y otras áreas lejanas.
    
      Alcances de contenidos:
        
          Conocimiento de cambios producidos en la “Revolución Francesa” a partir del cuestionamiento de la autoridad absoluta de la monarquía, y su impacto en la situación política de algunos grupos sociales (por ejemplo, poder político de la burguesía, de súbdito del rey a ciudadano de la República).
        
      
    
  


Uniones y desuniones

Ideas básicas:


  La ruptura del vínculo colonial en Hispanoamérica impulsó la construcción de nuevas sociedades, nuevos territorios y gobiernos, y la transformación de la economía.
  El dominio de España por parte de Napoleón y las reacciones en las colonias hispanoamericanas desarticularon el Virreinato del Río de la Plata y afectaron la vida de hombres, mujeres y niños de distintos sectores sociales.
  Alcances de contenidos:
    
      Establecimiento de relaciones entre los sucesos políticos acaecidos en Europa durante las primeras décadas del siglo XIX y la creación de Juntas de gobierno en Hispanoamérica y España.
      Diferenciación entre la “Revolución de Mayo” y la “Declaración de la Independencia”, sus principales protagonistas, y sus respectivas consecuencias en distintos aspectos de la sociedad.
      Análisis de algunas consecuencias de las guerras revolucionarias y por la Independencia, identificando la participación de algunos políticos y militares del período (por ejemplo, Castelli, Belgrano, Artigas, Güemes, Juana Azurduy, O’Higgins, Bolívar) y el proyecto de Independencia de San Martín para Sudamérica.
      Identificación de perspectivas diferentes en torno a algunos cambios políticos, según sectores sociales o ideológicos.
    
  


Momento 1: ¿Cómo era la vida de los esclavos en las sociedades americanas?

El propósito de las actividades que se plantean para dar respuesta a este primer interrogante es que los niños se acerquen a las condiciones sociales y económicas vinculadas a la esclavitud en el período colonial (el comercio esclavista, el viaje, el trabajo, entre otros aspectos) no solamente en Buenos Aires sino en toda América.


  La propuesta de enseñanza comienza con el visionado de algunos fragmentos editados del capítulo I de la serie Bajo Pueblo “El canto del tambor” parte 1, dirigida porSebastián Mignona y guionada por Gabriel Di Meglio y Cecilia Atán. La expresión “bajopueblo”, tal como se plantea claramente en la descripción de la serie que se realizócomo parte de un conjunto de acciones de Canal Encuentro y el Ministerio de Educación, hace referencia al grupo formado por las comunidades originarias, los afrodescendientes, los mestizos y los pobres en los años de la Revolución de Mayo. Se tratade un fragmento editado del documental http://www.conectate.gob.ar/sitios/conectate/busqueda/buscar?rec_id=100749
  Luego de ver las imágenes y escuchar el relato puede promoverse un intercambio con los alumnos:
    
      ¿Qué les llamó la atención en el relato de las experiencias de vida de Agustín Peralta? La narración comienza con la descripción de Agustín Peralta tirado y encadenado en un depósito en una playa. En relación con ese fragmento puede preguntarse ¿Por qué estaba ahí?, ¿Cómo había llegado hasta ahí?, ¿Cómo describe su contacto con el “primer hombre blanco que vio en su vida”? ¿Por qué piensan que resaltará que se cuidaron de no lastimarlo demasiado? Como planteábamos, el relato se escucha acompañado de numerosas imágenes que recrean algunas de las situaciones que va describiendo la voz del narrador, de modo que es importante poder plantear en el aula una pregunta acerca de las situaciones que pueden observarse a través de las mismas, ¿cómo piensan que habrán sido seleccionadas? ¿Qué busca mostrarse a través de ellas?
      Agustín Peralta no tenía idea ni siquiera respecto del destino del viaje que inició cuando lo subieron al barco. Precisamente sobre el relato de aquel viaje es posible preguntar también: ¿Qué sensaciones tuvo durante el periplo? ¿En qué condiciones viajaba? ¿Por qué piensan que tiraban/arrojaban al mar a los que se enfermaban?
      En relación con el pasaje del relato que aborda su vida en Buenos Aires se puede preguntar a los alumnos sobre aquellas cuestiones que sorprendieron al personaje en la ciudad, el idioma y su nuevo dueño a partir de las siguientes consignas: ¿Qué trabajos hacía Agustín Peralta? ¿Cómo describe a su dueño? ¿Qué sensaciones tenía frente al idioma? ¿Cómo fue que se resolvió su nombre? ¿Qué lo sorprende en aquella ma ñana de 1805 en la que escucha gritar a una mujer? ¿Por qué gritaba angustiada la mujer? ¿Qué efectos tuvo sobre Agustín aquel episodio? Finalmente, a partir del tercer y último apartado el/la docente puede preguntar a sus alumnos: ¿Cómo cambió la vida de Agustín Peralta a partir de la revolución? ¿Qué le sucede a su amo en ese nuevo tiempo? ¿Qué parece plantearse el personaje en torno a la libertad a partir de su participación en el Ejército? Estas preguntas pueden formularse para abrir un primer intercambio sobre las mismas pero retomarlas en el tercer momento de la secuencia, en el que se trabajará específicamente sobre el proceso revolucionario y las guerras por la Independencia. Una cuestión en la que también es importante detenerse para pensar es en los nombres de los apartados del relato porque posibilitan preguntarse junto con los alumnos acerca de las posibles interpretaciones de sus significados: “Un viaje sin retorno”, “Es clavo esclavo” y “De hoy en adelante, Revolución”.
    
  
  Es importante que del intercambio con los estudiantes quede registrado algún tipo de información, pueden seleccionar algunas de las preguntas realizadas y elaborar en conjunto con el grado una posible respuesta, para poder retomarlas a medida que se avanza en la secuencia.
  Posteriormente y a partir de las preguntas planteadas, con el propósito de profundizar en la reflexión sobre el interrogante de este primer momento, es conveniente ofrecer la lectura de textos e imágenes que inviten a avanzar en el conocimiento delfenómeno del esclavismo en general y el modo singular en que se desplegó en las sociedades coloniales americanas en particular. En este sentido, seleccionamos en esta oportunidad, la lectura de fragmentos de ladoble página 126/7 del manual Ciencias Sociales 4 de la serie Confluencias de Editorial Estrada. ¿Qué lesllama la atención? ¿Qué información puede obtenerse a partir del análisis de estainfografía? En función de las primeras intervenciones o respuestas que vayan comunicando, puede propiciarse un espacio de conversación grupal acerca de los diferentes aspectos que se pueden pensar y conocer a partir de esta fuente de información. La elaboración de conclusiones que habilita la infografía a partir del análisis de textos, ilustraciones y el mapa que se presentan en la misma, puede organizarse a partir de numerosas cuestiones:
    
      las razones por las cuales los españoles colonizadores decidieron promover el ingreso de esclavos.
      Los trabajos específicos en los que se incorporaron los esclavos africanos en el funcionamiento de la economía colonial.
      Las características singulares y los sujetos y Estados europeos involucrados en el proceso de captura de esclavos en el territorio africano.
    
  

</description>
        <pubDate>Wed, 19 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/quintogrado/proyectos/2017/04/19/la-vida-de-los-esclavos-en-las-revoluciones.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/quintogrado/proyectos/2017/04/19/la-vida-de-los-esclavos-en-las-revoluciones.html</guid>
        
        <category>Ciencias Sociales</category>
        
        <category>Secuencias</category>
        
        
        <category>proyectos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Los materiales y el calor</title>
        <description>Índice

  Ideas Básicas y alcance de los contenidos
  Proyecto: Construyendo la simulación de un termómetro    
      Objetivo
      Actividades        
          Temperatura y modelo de partículas
          Análisis del experimento a la luz del texto
          Termómetros y medición de temperatura
          Print
        
      
    
  



  El abordaje de estos contenidos está centrado en la descripción y la comparación de una amplia variedad de materiales y de sus interacciones.
En cuarto y quinto grado, la enseñanza de las interacciones entre los materiales y la electricidad y el magnetismo, como también entre los materiales y el calor, se focaliza en el análisis de los cambios que se producen en los materiales por efecto de estas interacciones y no en la conceptualización de esos fenómenos.


Ideas Básicas y alcance de los contenidos


  Dos o más cuerpos pueden tener la misma temperatura, aunque no lo parezca. Esto sólo puede establecerse mediante el uso del termómetro.
    
      Reconocimiento de los usos y las funciones de los termómetros.
        
          Familiarización con el uso correcto del termómetro.
          Distinción entre termómetro clínico y termómetro de laboratorio.
        
      
    
  
  Cuando dos o más cuerpos a distinta temperatura se ponen en contacto, cambia la temperatura de ambos. Se transfiere calor del cuerpo de mayor temperatura al de menor temperatura. Esta transferencia continúa hasta que las temperaturas se igualan.
    
      Realización de experiencias relacionadas con la transferencia de calor.
        
          Discusión de las condiciones de las experiencias.
          Utilización y elaboración de cuadros y tablas comparativas.
        
      
      Análisis y discusión de resultados: introducción a la idea de equilibrio térmico.
    
  
  Los materiales experimentan distintos cambios por efecto del calor. En los cambios de estado, el material sigue siendo el mismo.
    
      Caracterización fenomenológica de los estados de agregación: sólido, líquido y gaseoso.
    
  


Proyecto: Construyendo la simulación de un termómetro

Objetivo


  Leer para aprender: Acercarse a textos informativos para saber sobre un tema.
    
      Calor
      Temperatura
      Termómetros
    
  
  Relacionar el termómetro con la medición de la temperatura de distintos cuerpos.


Actividades

En este proyecto nos proponemos que los estudiantes se acerquen a textos informativos para elucidar preguntas acerca del calor, la temperatura y el funcionamiento de los termómetros a fin de construir un simulador de termómetro en algún lenguaje de programación.
Para iniciar la secuencia de actividades, el docente propondrá a los alumnos una breve conversación grupal en la cual se haga mención a diferentes situaciones en las que se pone de manifiesto el calor y la transferencia de calor en los cuerpos. Para ello preguntará ¿Cómo se calienta algo? ¿Qué pasa con mis manos si las froto rápidamente? ¿Cómo hago para saber si algo está caliente?.

Temperatura y modelo de partículas


  Experimento sencillo:
    
      Buscar dos recipientes transparentes. Agregar agua a alrededor de 50ºC en uno de ellos y agua a casi 100ºC en el otro. Observarlos. No notaremos diferencias, nada en especial que nos señale cuál de los dos está a mayor temperatura. Pero si agregamos yerba en la superficie del líquido de ambos recipientes y miramos a trasluz podremos ver cómo la yerba se mueve mucho más rápido en el agua caliente que en el agua fría. Esto ocurre como consecuencia de que las partículas que forman el agua caliente tienen más energía que las que forman el agua fría y entonces se mueven a mayor velocidad, lo cual provoca que, al chocar con las partículas de yerba, hagan que ellas se muevan más rápido.
      Observar y registrar: Dibujar los elementos del experimento y que pasó en cada momentos. Completar la tabla.¿Qué pasó con la yerba? ¿Cómo son sus movimientos?
    
  












Recipiente 1
Recipiente 2




&amp;#xa0;
&amp;#xa0;






Análisis del experimento a la luz del texto

-Leemos entre todos el texto ¿Cuál es la diferencia entre calor y temperatura? marcamos y elaboramos mapa conceptual juntos.

Termómetros y medición de temperatura


  Experiencia:
    
      tres recipientes con agua a distinta temperatura (agua de la canilla, agua con hielo, agua tibia)
      Termómertos
      El docente comenzará la clase mostrando a los alumnos el termómetro de laboratorio. Explicará cómo se utiliza: que el bulbo debe estar en contacto con el cuerpo cuya temperatura se quiere medir, que la temperatura se lee mirando la altura de la columna de mercurio, que hay que esperar a que la columna no se mueva más para leer la temperatura. Además, mencionará los cuidados y recaudos que es necesario tener para no romper los termómetros y, si alguno se rompiera, recordará que el mercurio es tóxico y no hay que tocarlo. Propondrá a cada grupo que mida la temperatura del agua de cada uno de los recipientes.
        
          Preguntas para responder a partir de la experiencia:
            
              ¿Cómo saben a qué temperatura está el agua?
              ¿Dónde está ubicado el bulbo?
              ¿Cómo se dan cuenta de que el agua de uno de los recipientes está a mayor temperatura que la del otro?
              ¿Qué pasa cuando sacan el termómetro del agua? ¿Queda igual o se modifica la temperatura que indica?
              ¿Cuál es la menor temperatura que se podría medir con este termómetro?
              ¿Y la mayor?
            
          
          Una vez que los alumnos hayan realizado las experiencias se trabajará con los resultados de las mismas con el fin de sistematizarlos. El docente orientará mediante preguntas la reflexión de los alumnos con el propósito de que puedan sacar algunas conclusiones.
            
              Cuando el termómetro está en el agua medimos la temperatura del agua, ¿qué temperatura estamos midiendo cuando sacamos el termómetro del agua?
              ¿Por qué baja/sube la temperatura cuando se saca el termómetro del agua?
            
          
        
      
    
  


Print
</description>
        <pubDate>Mon, 17 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/quintogrado/proyectos/2017/04/17/los-materiales-y-el-calor.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/quintogrado/proyectos/2017/04/17/los-materiales-y-el-calor.html</guid>
        
        <category>Ciencias</category>
        
        <category>Naturales,</category>
        
        <category>calor,</category>
        
        <category>materiales</category>
        
        
        <category>proyectos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cronogramas</title>
        <description>Índice


  Horario
  Semana 17 al 21 de Abril


Horario


  
    
      Hora
      Lunes
      Martes
      Miércoles
      Jueves
      Viernes
    
  
  
    
      1
      Prácticas del Lenguaje
      C. Naturales
      C. Sociales
      Prácticas del Lenguaje
      Matemáticas
    
    
      2
      Prácticas del Lenguaje
      C. Naturales
      C. Sociales
      Prácticas del Lenguaje
      Matemáticas
    
    
      3
      Educación Física
      Matemáticas
      Inglés
      Asamblea
      Educación Física
    
    
      4
      Plástica
      Inglés
      Inglés
      Música
      Tecnología
    
    
      5
      matemáticas
      Prácticas del Lenguaje
      Prácticas del Lenguaje
      Matemáticas
      C. Naturales/Sociales
    
    
      6
      Matemáticas
      Prácticas del Lenguaje
      Matemáticas
      Matemáticas
      Prácticas del Lenguaje
    
  


Semana 17 al 21 de Abril


  
    
      Hora
      Lunes
      Martes
      Miércoles
      Jueves
      Viernes
    
  
  
    
      1
      Los Héctores
      Mapa Coneptual Calor
      Cómo era la vida de los esclavos en América
      Los Héctores
      Numeración 3
    
    
      2
      Los Héctores
      Mapa Conceptual Calor
      Cómo era la vida de los esclavos en América
      Los Héctores
      Numeración 3
    
    
      3
      Educación Física
      Corrección Tarea
      Inglés
      Asamblea
      Educación Física
    
    
      4
      Plástica
      Inglés
      Inglés
      Música
      Tecnología
    
    
      5
      Numeración 3
      Los Héctores
      Reflexión sobre el Lenguaje
      Numeración 3
      Mapa Conceptual
    
    
      6
      numeración 3
      Los Héctores
      Numeración 3
      Numeración 3
      Lectura
    
  

</description>
        <pubDate>Mon, 17 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/quintogrado/cronogramas/2017/04/17/cronogramas.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/quintogrado/cronogramas/2017/04/17/cronogramas.html</guid>
        
        <category>cronogramas</category>
        
        
        <category>cronogramas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Secuencia de numeración</title>
        <description>Índice


  Primeros problemas
  Sobre poblaciones (tarea semanal 2)
  Sobre los estádios    
      Ayuda: Podés usar esta información sobre algunos números
    
  
  Se abre la discusión
  Numeración 3    
      Se abre la discusión
    
  
  Print


Primeros problemas
Problemas extraidos de:


  Contar palabras. Para contar números usamos palabras: Los nombres de los números. Esas palabras ¿son tantas como los números?
    
      ¿Cuántas palabras diferentes se necesitan para contar de 1 a 1.000.000? Rodea la respuesta que te parezca
menos de 100        Entre 100 y 1.000          Un millón.
      Comparen y decidan cuál es la respuesta que consideran más acertada.
      Averigüen Cuántas palabras diferentes se necesitan para decir los números del 1 hasta el millón y luego completen
Para decir los número hasta un millón hacen falta ………… palabras.
      ¿la respuesta de tu equipo fue acertada?
    
  
  Ahora con cifras
    
      ¿Cuántas cifras diferentes se necesitan para escribir todos los números desde el uno hasta el millón?
        
          Comparen sus respuesta y comenten las diferentes maneras que utilizaron para resolverlo, para estar seguros que no se olvidan de ninguna cifra.
          Se necesitan la misma cantidad de cifras para escribir los números hasta un millón que de palabras diferentes para decir esos números?……………………
          Si un número se escribe con más cifras que otro ¿Se necesitan más palabras diferentes para decirlo? Explicá por qué sí y por qué no. ……………
        
      
      ¿Cuál de las siguientes es la escritura correcta del número “ciento tres mil quince”? Rodeala
        
          103.150
          130.015
          103.015
          1.003.015
        
      
      Elegí un número de 5 cifras cifras que tenga dos ceros. Anotalo y escribí cómo se lee. …………….
        
          Anoten los números que anotaron sus compañeros de grupo Compárenlos y rodeen con distintos colores el mayor y el menor de todos ellos.
        
      
      Escribí con cifras los siguientes números
        
          Tres mil ochocientos veinte:………
          Quinientos mil veinte:……..
          Ciento cincuenta mil doscientos ocho:………
        
      
      Los siguientes números tienen 6 cifras, pero algunas no están escritas. ¿Es posible que alguno sea “ciento cincuenta mil cuatrocientos”? Si es así, completá con las cifras que faltan.
        
          15… …40
          152 … …4
          15… 4 … …
          150 … … 4
          ¿Alguno de estos números puede ser ciento cincuenta mil doscientos cuatro? Si la respuesta es “sí”, rodealo.
        
      
    
  


Sobre poblaciones (tarea semanal 2)
Tarea 2. Fecha de entrega: Viernes 7 de Abril
Problemas extraidos de:
Números Naturales


  La siguiente tabla contiene la cantidad de habitantes de las provincias argentinas y de la CABA, según los censos de 1991 y de 2001.



  
    
       
      Año 1991
      Año 2001
    
  
  
    
      Total
      32.615.528
      36.260.130
    
    
      Ciudad Autónoma de Buenos Aires
      2.965.403
      2.776.138
    
    
      Buenos Aires
      12.594.974
       
    
    
      Catamarca
      264.234
      334.568
    
    
      Chaco
      839.677
      984.446
    
    
      Chubut
      357.189
      413.237
    
    
      Córdoba
      2.766.683
      3.066.801
    
    
      Corrientes
      795.594
      930.991
    
    
      Entre Ríos
       
      1.158.147
    
    
      Formosa
      398.413
      486.559
    
    
      Jujuy
      512.329
      611.888
    
    
      La Pampa
      259.996
       
    
    
      La Rioja
      220.729
      289.983
    
    
      Mendoza
      1.412.481
      1.579.651
    
    
      Misiones
      788.915
      965.522
    
    
      Neuquén
      388.833
      474.155
    
    
      Río Negro
       
      552.822
    
    
      Salta
      866.153
      1.079.051
    
    
      San Juan
      528.715
       
    
    
      San Luis
      286.458
      367.933
    
    
      Santa Cruz
      159.839
      196.958
    
    
      Santa Fe
      2.798.422
       
    
    
      Santiago del Estero
      671.988
      804.457
    
    
      Tucumán
      1.142.105
      1.338.523
    
    
      Tierra del Fuego, Ant. e I. del A. Sur
       
      101.079
    
  



  Algunos números de la tabla se han borrado, pero están escritos en letras a continuación




**Buenos Aires, 2001**: trece millones ochocientos veintisiete mil doscientos tres.


**Entre Ríos, 1991**: un millón veinte mil doscientos cincuenta y siete.


**La Pampa, 2001**: doscientos noventa y nueve mil doscientos noventa y cuatro.


**Río Negro, 1991**: quinientos seis mil setecientos setenta y dos.


**San Juan, 2001**: seiscientos veinte mil veintitrés.


**Santa Fe, 2001**: tres millones setecientos uno.


**Tierra del Fuego, 1991**: sesenta y nueve mil trescientos sesenta y nueve.



Con esa información, completá los números que faltan en la tabla.


  Según el censo del 2001, ¿cuál es el distrito argentino con mayor población? ¿Y el de menor población?
  ¿Hay algún distrito que haya disminuido su población entre el censo de 1991 y el del 2001? Si es así, ¿cuál?
  Guiándote  por  el  censo  del  2001,  ordená  las  cinco  provincias  menos  pobladas,  comenzando  por  la menos poblada.
  Escribí la población de esas cinco provincias, en letras.
  Ahora, escribí el nombre de las cinco provincias más pobladas, también comenzando por la menos poblada.


Sobre los estádios
Problemas extraidos de:


  En la siguiente tabla se puede ller la capacidad que tienen algunos estadios de fútbol.




Estadio
SanLorenzo
Estudiantesde La Plata
BocaJúniors
Independiente
RiverPLate
VélezSarfield


Capacidad
43.500
19.000
53.750
52.823
65.645
50.000




  ¿Cómo se escribe con letras la cantidad de espectadores que entran en la cancha de San Lorenzo?
  En la cancha de Argentinos Juniors entran veinticuatro mil trescientos ochenta espectadores. Escribí esa cantidad usando números.



Ayuda: Podés usar esta información sobre algunos números



10.000
20.000
30.000
40.000
50.000


Diez mil
Veinte mil
Treinta mil
Cuarenta mil
Cincuenta mil





60.000
70.000
80.000
90.000
100.000


Sesenta mil
Setenta mil
Ochenta mil
Noventa mil
Cien mil



Se abre la discusión


  Ubiquen, aproximadamente, cada cantidad de espectadores en la siguiente recta numérica.




Numeración 3
Extraido de Estudiar Matemática 5

En la siguiente planilla se marca con una cruz cada vez que se venden 10.000 discos compactos de la Murga Contracara


  
    
       
      0
      10.000
      20.000
      30.000
      40.000
      50.000
      60.000
      70.000
      80.000
      90.000
       
    
  
  
    
      0
       
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
       
    
    
      100.000
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
       
    
    
      200.000
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
       
    
    
      300.000
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
      X
       
    
    
      400.000
      X
      X
      X
      X
      X
       
       
       
       
       
       
    
    
      500.000
       
       
       
       
       
       
       
       
       
       
       
    
    
      600.000
       
       
       
       
       
       
       
       
       
       
       
    
    
      700.000
       
       
       
       
       
       
       
       
       
       
       
    
    
      800.000
       
       
       
       
       
       
       
       
       
       
       
    
    
      900.000
       
       
       
       
       
       
       
       
       
       
       
    
    
      1.000.000
       
       
       
       
       
       
       
       
       
       
       
    
  



  ¿Cuántos discos compactos se vendieron?
  ¿Cuantos CD más se tendrían que vendere para que las marcas lleguen a seiscientos mil?
  Si se vendieran en total 850.00, ¿hasta dónde llegarían las marcas? hacelas en la planilla.


Se abre la discusión


  Para responder la pregunta 1. del problema ¿Será posible hacer una suma?
  ¿Qué pregunta del problema se podría responder contando de 10.000 en 10.000?


Print
</description>
        <pubDate>Sun, 16 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/quintogrado/proyectos/2017/04/16/secuencia-numeracion.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/quintogrado/proyectos/2017/04/16/secuencia-numeracion.html</guid>
        
        <category>Matemáticas</category>
        
        <category>secuencias</category>
        
        
        <category>proyectos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Antología de cuentos</title>
        <description>Índice


  Antología de Cuentos    
      Situaciones de lectura
      Situaciones de escritura
      Cuentos seleccionados        
          La bruja de Abril. Ray Bradbury
          Selección de cuentos de las cajas de aula
          Alfarería de amor. Liliana Bodoc
          El principe que se aburría. Cuento tradicional Alemán
          El misterio del barrio. Liliana Cinetto
          Los Héctores. Ricardo Mariño
        
      
    
  


Antología de Cuentos

Este es un proyecto para seleccionar, leer, elegir y escribir sobre una amplia variedad de cuentos de diversos géneros. con el objetivo de:


  Realizar una selección de cuentos de diversos géneros para hacer una publicación digital y analógica


Para llevar a cabo este proyecto recurriremos a los libros que integran la biblioteca del aula y solicitar, además, en la biblioteca de la escuela.

Dedicaremos a este proyecto dos meses aproximadamente. Durante la semana tendremos tres momentos de 80’ para llevar acabo situacioenes de lectura y escritura en torno al proyecto

Situaciones de lectura


  Lectura por parte del docente
  Lectura de títulos
  Lectura por parte de los alumnos en clase
  Lectura por parte de los alumnos en sus casas


Situaciones de escritura


  Fichaje y toma de nota de títulos leídos
  Escritura de cuento por dictado al maestro
  Escrituras intermedias para la producción de cuentos
  Escritura de cuento en equipos
  Escritura de carta a autor o personaje
  Producción de cuento personal


Cuentos seleccionados

La bruja de Abril. Ray Bradbury


  Lectura por parte del maestro en 2 episodios uno hasta que sale al baile y otro hasta el final
  Intercambio entre lectores 1
    
      ¿conocían ya este cuento?
      ¿Por que se llamará así?
      ¿En que otro cuento aparecen brujas?
      Las brujas de los otros cuentos son como esta?
      ¿qué le advierten los padres?
      ¿Como sabemos que Cecy tiene poderes? ¿Cuales son?
      ¿Cómo describe su estancia en cada cosa?
      ¿cómo era estar en este cuerpo?
      ¿En quién entró? ¿Cómo se llama. Que edad tiene?
      ¿En qué época transcurre el cuento?
      ¿Cómo seguirá este cuento?
    
  
  Actividad de escritura intermedia
    
      Ahora vamos a escribir para ejercitarnos un poco y preparar los escritos de la antología. Imagínense que pueden viajar a las cosas como hace Cecy. ¿A dónde irían?
        
          Hacé un lista de cosas, personas o animales a los que te gustaría viajar.
          Siguiendo el plan de escritura, escribí para alguien que nunca pudo estar en otra cosa, cómo es estar dentro de………
        
      
    
  


Selección de cuentos de las cajas de aula


  Esta actividad tiene como objetivo hacer una selección de futuras lecturas
  Dispondremos de 40 minutos para hojear y leer cuentos a fin de hacer fichados de libros
    
      Título:
      Autor:
      Ilustrador:
      Editorial:
      Colección:
    
  


Alfarería de amor. Liliana Bodoc

El principe que se aburría. Cuento tradicional Alemán

El misterio del barrio. Liliana Cinetto

Los Héctores. Ricardo Mariño
</description>
        <pubDate>Thu, 13 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/quintogrado/proyectos/2017/04/13/antologia-de-cuentos.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/quintogrado/proyectos/2017/04/13/antologia-de-cuentos.html</guid>
        
        <category>prácticas del lenguaje</category>
        
        <category>proyectos</category>
        
        <category>cuentos</category>
        
        
        <category>proyectos</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Planificación Anual</title>
        <description>Índice


  Planificación anual    
      Horario
      Prácticas del lenguaje        
          Distribución anual de contenidos
          Horario del área
        
      
      Matemáticas        
          Distribución anual de contenido
        
      
      Ciencias Naturales        
          Distribución anual de contenidos
        
      
      Ciencias Sociales        
          Distribución anual de contenido
        
      
    
  


Planificación anual

Horario



Horario
Lunes
Martes
Miércoles
Jueves
Viernes


1
P. del Lenguaje
C. Naturales
C. Sociales
P. del Lenguaje
Matemáticas


2
P. del Lenguaje
C. Naturales
C. Sociales
P. del Lenguaje
Matemáticas


3
Educ. Fisica
Matemáticas
Inglés
Asamblea
Educ. Física


4
Plástica
Inglés
Inglés
Música
Tecnología


5
Matemáticas
P. del Lenguaje
P. del Lenguaje
Matemáticas
C. Naturales


6
Matemáticas
P. del Lenguaje
Matemáticas
Matemáticas
P. Del Lenguaje



Distribución Horaria


  23 módulos de 40’
  8 módulos de Matemática. 3 módulos de 80’ y 2 módulos de 40’.
  8 módulos de Prácticas del lenguaje. 3 módulos de 80’ y 2 módulos de 40’.
  3 de Ciencias Naturales. 1 módulo de 80’ y 1 módulo de 40’.
  3 de Ciencias Sociales. 1 módulo de 80’ y 1 módulo de 40’.
  1 de Asamblea de grado 1 módulo de 40’.


Prácticas del lenguaje


  Para formar practicantes de la lectura y la escritura, es necesario hacer de la escuela una comunidad de lectores y escritores. Una comunidad de lectores que acuden a los textos buscando respuesta para los problemas que necesitan resolver, tratando de encontrar información para comprender mejor algún aspecto del mundo que es objeto de sus preocupaciones, buscando argumentos para defender una posición con la que están comprometidos o para rebatir otra que consideran peligrosa o injusta, deseando conocer otros modos de vida, identificarse con otros autores y personajes o diferenciarse de ellos, correr otras aventuras, enterarse de otras historias, descubrir otras formas de utilizar el lenguaje para crear nuevos sentidos…
Una comunidad de escritores que producen sus propios textos para dar a conocer sus ideas, para informar sobre hechos que los destinatarios necesitan o deben conocer, para incitar a sus lectores a emprender acciones que consideran valiosas, para convencerlos de la validez de los puntos de vista o de las propuestas que intentan promover, para protestar o reclamar, para compartir con los demás una bella frase o un buen escrito, para intrigar o hacer reír…
Hacer de la escuela un ámbito donde lectura y escritura sean prácticas vivas y vitales, donde leer y escribir sean instrumentos poderosos que permitan repensar el mundo y reorganizar el propio pensamiento, donde interpretar y producir textos sean derechos que es legítimo ejercer y responsabilidades que es necesario asumir.

  –Diseño Curricular Tomo 2 G.C.A.B.A


Distribución anual de contenidos



 Primer Cuatrimestre 2017



   Modalidades Organizativas
  Situaciones habituales
  Marzo
  Abril
  Mayo
  Junio
  Julio



Portfolio de producciones del año  Biblioteca del aula  Asamblea de grado Biblioteca institucional









   Secuencias y Proyectos
  Antología de cuentos
    
    Lectura de novela por episodios



  
  Leer y escribir para estudiar
  



  
  Leer en medios digitales





 Segundo Cuatrimestre 2017


   Modalidades Organizativas
  Situaciones habituales
  Agosto
  Septiembre
  Octubre
  Noviembre
  Diciembre



Portfolio de producciones del año  Biblioteca del aula  Asamblea de grado  Biblioteca institucional







   Secuencias y Proyectos
  Seguir un autor
    
  



  
  Leer y escribir para estudiar
  



  
  Leer en medios digitales



Horario del área




Hora
Lunes
Martes
Miércoles
Jueves
Viernes





1
Activ. Habitual
&amp;#xa0;
&amp;#xa0;
Proyecto
&amp;#xa0;




2
Activ. Habitual
&amp;#xa0;
&amp;#xa0;
Proyecto
&amp;#xa0;




3
&amp;#xa0;
&amp;#xa0;
&amp;#xa0;
&amp;#xa0;
&amp;#xa0;




4
&amp;#xa0;
&amp;#xa0;
&amp;#xa0;
&amp;#xa0;
&amp;#xa0;




5
&amp;#xa0;
Proyecto
Reflexión
&amp;#xa0;
&amp;#xa0;




6
&amp;#xa0;
Proyecto
&amp;#xa0;
&amp;#xa0;
Reflexión




Matemáticas
Distribución anual de contenido



  
     
    Primer Bimestre 
    Segundo Bimestre 
    Tercer Bimestre 
    Cuarto Bimestre 
  
  
    Números y operaciones
       Lectura, escritura y orden de números hasta 100.00.
           Resolución de problemas para profundizar el análisis del valor posicional.
           Descomposiciones aditivas y multiplicativas.
           Comparación con otros sistemas no posicionales.
           Cálculos mentales exactos y estimativos con las cuatro operaciones.
           Resoluciones de problemas de varios pasos y diversos significados y diversos significados de: suma | resta | multiplicación | división
           Resolución de problemas que impliquen el análisis del resto.
    
       Cálculos mentales de mutiplicación y división. Propiedades delas operaciones.
        Resolución de problemas que impliquen el uso de múltiplos y divisores.
        Uso de las relaciones del dividendo, divisor, cociente y resto para resolver problemas.
        Resolución de problemas que impliquen el uso del múltiplos y divisores.
        Definición de múltiplo y divisor de un número. De multiplo común y de divisor común.
        Resolución de problemas que apelen a diferentes funcionamientos de las fracciones: repartos, medidas y particiones.
        Relaciones entre medios cuartos y octavos; tercios, sextos y doceavos; quintos y décimos. 
       Repartos equivalentes y división. Las fracciones para expresar medidas.
        Fracción de número natural.
        Comparaciones de fracciones. Cálculo mental de sumas y restas entre fracciones.
        Expresiones decimales en el contexto del dinero y la medida. Equivalencia entre fracciones y decimales. Orden de expresiones fraccionarias y decimales.
        Recta Numérica.
        Resolución de problemas que involucren relaciones de proporcionalidad directa.
        Constante proporcional.
        Propiedades de las relaciones de proporcionalidad.
        Elaboración de tablas para organizar datos y favorecer el análisis de los mismos.
        Resolución de problemas que requieran de la multiplicación o de la división de una fracción o un decimal por un número natural en contexto de proporcionalidad.
    
       Equivalencias entre expresiones fraccionarias y decimales.
        Utilización de la organización decimal del sistema métrico como contexto para establecer relacones entre fracciones y decimales.
        Multiplicación y división de un número decimal por la unidad seguida de ceros.
        Cálculo con expresiones decimales.
    
  
  
    Geometría
     
       Reproducción de figuras con lados rectos y arcos de circunferencia utilizando escuadra, regla y compás.
            Puntos que cumplen ciertas condiciones. Propiedad de los lados de los triángulos.
        Propiedad de la suma de los ángulos interiores de los triángulos.
        Construciones de triángulos con regla, compás y transportador, a partir de diferentes informaciones.
    
       Trazados de rectas perpendiculares con regla y escuadra.
        Trazados de rectas paralelas con escuadra y regla, con regla y transportador.
       Construcción de cuadriláteros usando regla, compás y transportador.
        Clasificación de cuadriláteros según diferentes criterios: congruencia de lados, tipo de ángulos.
        Suma de los ángulos interiores de los cuadriláteros.
    
       Características de cuerpos geométricos:  cantidad y formas de caras, aristas y vértices
        Características de cuerpos y pirámides. Desarrollo plano de los cuerpos geométricos.
    
  
  
    Medida
    Resolución de problemas que impliquen la determinación de duraciones(horas, minutos, segundos).
    
    Uso del transportador para medir y comparar ángulos. Uso del grado como unidad de medida de los ángulos
    
       Uso de las fracciones para expresar la medida de una superficie considerando otra como unidad.
        Situaciones de exploración de la independencia de variaciones del área y del perímetro de una figura.
    
       Equivalencia entre unidades de medida de longitud, peso y capacidad.
        Uso de expresiones decimáles y fraccionarias para escribir medidas.
        Estimacioón de medidas.
    
  




Ciencias Naturales
Distribución anual de contenidos


 
  Ciencias Naturales
 


  Bloques de contenido
  Marzo
  Abril
  Mayo
  Junio
  Julio
  Agosto
  Septiembre
  Octubre
  Noviembre
  Diciembre



 Los materiales
 
 Los materiales y el calor
  
  
  
  
  
  
  
 


  
  
 Los materiales y el sonido
  
  
  
  
  
  



 Los seres vivos
  
  
  
 Diversidad de los seres vivos/nutrición
  
  
  
  
  



 La tierra y el universo
  
  
  
  
  
 La tierra
 El cielo visto desde la tierra
  
  



 El sistema solar
  
  
  
  
  
  
  
  
 El Sistema Solar




Ciencias Sociales
Distribución anual de contenido



    
    Marzo - Abril - 1/2 Mayo (2 meses)
    1/2 Mayo - Junio - Julio (2 meses)
    Agosto - Septiembre (2 meses)
    Octubre - Noviembre (2 meses)
    Diciembre



    Bloques
    REVOLUCIONES Y UNIONES Y DESUNIONES 1 (Fines del S XVIII hasta 1820)
    UNIONES Y DESUNIONES 2 (1820 - 1860)
    RECURSOS NATURALES
    CIUDADES
    RECAPITULACIONES Y CIERRES



    Ideas Básicas
    Los cambios producidos en Inglaterra y Francia en las últimas décadas del siglo XVIII modificaron la vida de las personas que habitaban esos países y otras áreas lejanas.
La ruptura del vínculo colonial en Hispanoamérica impulsó la construcción de nuevas sociedades, nuevos territorios y gobiernos, y la transformación de la economía.
El dominio de España por parte de Napoleón y las reacciones en las colonias hispanoamericanas desarticularon el Virreinato del Río de la Plata y afectaron la vida de hombres, mujeres y niños de distintos sectores sociales.

    En sus intentos por construir un estado centralizado, diferentes grupos sociales y regionales se enfrentaron, debatieron alternativas y lograron acuerdos durante el siglo XIX.
    La valoración y el aprovechamiento de los recursos naturales incide en el asentamiento de la población y en las actividades económicas primarias.
Distintos grupos sociales se apropian, valoran y utilizan los recursos naturales de modo diferente.
    Las ciudades son centros de atracción y concentración de personas, inversiones y productos, y a la vez son centros de difusión de informaciones, decisiones e innovaciones más allá de sus propios límites.
La cantidad de población, las actividades productivas predominantes y la complejidad de los servicios e infraestructura son criterios que permiten diferenciar tipos de ciudades.
    
    



    Tema/Recorte
    Impacto de las transformaciones producidas por las Revoluciones Industrial y Francesa en América.
Eje:¿Cómo cambió la vida de los esclavos en la Era de la Revolución? Desde la revolución Francesa a la Revolución de Mayo
    Los caudillos en el marco de las economías provinciales.
Eje: ¿Quiénes eran los caudillos? ¿Por qué se enfrentan las provincias? ¿Cuales son las causas de las luchas entre unitarios y federales?
    (Escala Argentina) Valoración de elementos naturales 1. Recursos mineros (oro, litio), forestales (avance de la frontera agropecuaria bosque chaqueños). suelo (oasis mendocinos), faunísticos (guanacos) 2. El mismo recurso, explotaciones diferentes: Suelo (Actores sociales, Benetton y crianceros). Agua (regadío y electricidad)
Eje:¿De que manera la explotación de determinados recursos incide en el asentamiento y en la organización productiva de las sociedades?
    (escala Argentina) Jerarquía urbana: tipos de ciudades (por cantidad de población, actividades productivas predominantes y complejidad de servicios e infraestructura), grandes, medianas, pequeñas.
La conformación histórica de la ciudad de Buenos Aires.
Eje:¿Cuál es la prestación de servicios que se da en las ciudades, grandes, medianas y pequeñas? ¿Cómo es el acceso a dichos servicios en cada una? ¿Cuáles son sus limitaciones?
 


</description>
        <pubDate>Tue, 11 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/quintogrado/planianual/2017/04/11/planificacion-anual.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/quintogrado/planianual/2017/04/11/planificacion-anual.html</guid>
        
        <category>Planificacion anual</category>
        
        
        <category>planianual</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
